特區無厘頭尻人

特府教育局引清兵入關，引用北域淘寶型「榮譽專家顧問」，企圖抹殺粵語，引起香港一場語言辯論。若討厭政治，但喜歡學術，或愛好歷史，反而可藉此增長於中華文化知識，橫而覽觀全球化，縱則檢視中國語言史，開拓視野，是大好事。
中國人口經歷三次大遷徙：秦代設置五十郡而平百越、晉室衣冠南渡、南宋傾亡而逃離蠻蒙，今日的廣府話、客家話、潮汕話、閩南話，保留大量先秦至南宋的古音，這一點漸人人皆知，不必多言。
閩南話將「鍋」仍稱為「鼎」，即是例證。粵語更多。稱「行路」而非普通話的「走路」，東漢古詩「行行重行行，與君相別離」，也證明香港人事事稱北京為「阿爺」，但論語言，操普通話的北京和山西人，才是香港粵籍人的孫子。
粵語不說「談話」，說「傾偈」。南北朝大量佛經典籍傳入，「偈」是古印度語金句頌詞之意。「傾」是「傾訴」，所以「傾偈」就是談話，「傾密偈」就是說悄悄的私房話。粵語不是方言（Dialect），有本身的系統氣派，而是由聯合國確認的語言（Language）。
粵語不說「是」，而稱「係」。水滸裏例證甚多：「捕捉打死鄭屠犯人魯達，即係經略府提轄」。北宋時「係」已經是通用的官文。
說起水滸裏的北宋，當然不可忘了「無厘頭」王婆這個小角色罵人之出處。所謂的「無厘頭」，後面還有一個疑似粗口「尻」字，現代香港，以為是髒字，為之隱略。
實際上北宋市井的原話，叫「莫理頭尻」。「尻」不是男性生殖器，而是尾脊骨下截那凸出來的一小塊尾巴的殘餘。日文的「尻尾」即是尾巴。有一首著名的情詩：「如果人有尻尾，說起來不好意思，只要和你在一起，一定會止不住搖起來。」詩不是色情，而是浪漫，所以日本漫畫家小池一夫，有一作品，叫做「青春の尻尾」。
「莫理頭尻」是指粗心大意，首尾錯亂，本末倒置。該列為優先的，放到最後；最不重要的視同頭等大事。香港人崇拜周星馳，「莫理頭尻」「演變」為「無厘頭」，還誤以為那個「尻」字是男人的JJ而避忌。
特區香港教育多度折騰，變成補習天王的發達市場，當然，到了特區時代，有錢的父母紛紛送子女逃竄英國接受白種人寄宿學校教育，佔奪英國學童學額，或擠進「國際學校」殖民地尋求托庇，盛況更甚於越南船民。
身為黃皮膚的特首和教育局局長，應知這是自稱「二十一世紀中國人世紀」的中國人國恥。然而於此國恥而若無其事，反不斷狎弄本相安無事的「母語」，希望勿演變成一夥無厘頭尻的男女就好了。

陶傑
電郵 :mcwriter@appledaily.com